##### 2.4. Ряды Тейлора и Маклорена
Mem. Формула Тейлора
$f(x) \in C^{\infty}_{u_{\delta}(x_{0})}$  $\forall x \in u_{\delta}(x_{0})$  $f(x) = T_{n}(x) + R_{n+1}(x) =$
$= \sum\limits_{k=0}^{n} \frac{f^{(k)}(x_{0})}{k!}(x-x_{0})^{k} + \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_{0})^{n+1}$
*Nota.* Заметим, что $T_{n}(x)$ это частичная сумма ряда $\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{f^{(n)}(x_{0})}{n!}(x-x_{0})^{n}$
Так как ряд степенной, то можно найти радиус сходимости.
Пусть в круге радиуса R ряд Тейлора $\sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(x_{0})}{n!}(x-x_{0})^{n}$ сходится к сумме T. Тогда, переходя к пределу, $\lim_{ n \to \infty }f(x) = \lim_{ n \to \infty }T_{n}(x) + \lim_{ n \to \infty } R_{n+1}(x)$
$f(x) = T + \lim_{ n \to \infty } R_{n+1}(x)$
Т. о. $f(x)$ будет равна сумме ряда Тейлора только при условии $R_{n+1}(x) \underset{n \to \infty}{ \to} 0$
Сформулировали теорему:
**Th** $f(x) \in C^{\infty}_{u_{\delta}(x_{0})},$ $\sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(x_{0})}{n!}(x-x_{0})^{n} = T$ $\forall x \in (-R;R)$ и $\lim_{ n \to \infty }R_{n+1}(x) = 0.$ 
	Тогда $f(x) = T$
**Def. Ряд Маклорена**
$\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^{n}$. Такое разложение $f(x)$ называется стандартным.
Стандартное разложение элементарных функций.
1. $f(x) = e^x$
	$f^{(n)}(x) = e^x$
	$e^x=\sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{e^0}{n!}x^n = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \dots$
	$R_{n+1}(x) = \frac{e^{\xi}}{(n+1)!}x^{n+1}$
	$D = | \frac{u_{n+1}}{u_{n}}| = \frac{|x|}{n+1} = 0 < 1$
	
2. $f(x) = \sin x$
	$f^{(n)}(x) = \sin \left( x + \frac{\pi}{2}n \right)$
	$\sin x \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{\sin \left(x + \frac{\pi}{2} \right)}{n!}x^n \underset{n=2k+1 \implies \sin \frac{\pi}{2}(2k+1) = (-1)^k}{\overset{n=2k \implies \sin \frac{\pi n}{2} = 0}{=}} \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{(2k+1)!}x^{2k+1} = \frac{x}{1!} -\frac{x^3}{3!} + \dots$
	$D = \lim_{ n \to \infty } | \frac{u_{k+1}}{u_{k}}| = \lim_{ n \to \infty } | \frac{x^{2k+3}}{(2k+3)!} \cdot \frac{(2k+1)!}{x^{2k+1}}| = \lim_{ n \to \infty } \frac{x^2}{(2k+2)(2k+3)} = 0 < 1$ Обл. сх. $\mathbb{R}$
	$|R_{n+1}(x)| = | \frac{\sin \left( \frac{\pi}{2}(n+1) + \xi \right)}{(n+1)!}x^{n+1}| \leq \frac{|x^{n+1}|}{(n+1)!} \underset{n \to \infty}{\to} 0$
	
3. $f(x) = \cos x$
	$\cos x = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{(2k)!} = 1 -\frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \dots$
	Обл. сх. $\mathbb{R}$, $R_{n+1} \underset{n \to \infty}{\to} 0$
	
4. $f(x) = sh \, x$, $g(x) = ch \, x$
	$sh \, x = \frac{e^x - e^{-x}}{2} = \frac{1}{2}\left( \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} - \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{(-x)^n}{n!}\right) = \frac{1}{2} \left( \begin{gathered} 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \dots \\ 1 - x + \frac{x^2}{2!} - \frac{x^3}{3!} + \dots \end{gathered} \right) = x + \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}$
	$ch \, x = \frac{e^x + e^{-x}}{2} = 1 + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} + \dots = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{x^{2n}}{(2n)!}$
	 $e^{i \pi} = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{(i \pi)^n}{n!} = 1+ \frac{(i \pi)^n}{1!} - \frac{\pi^2}{2!} - \frac{i \pi^3}{3!} + \dots = \left( 1 - \frac{\pi^2}{2} + \frac{\pi^4}{4!} - \dots \right) + i\left( \frac{\pi}{1!} - \frac{\pi^3}{3!} + \frac{\pi^5}{5!} - \dots \right)$
	 $e^{i \pi} = \cos \pi + i \sin \pi = -1$ Для $e^{ix} = \cos x + i \sin x$
	 
5. Биномиальный ряд
	$f(x) = (1+x)^m, m \in \mathbb{Z}?$
	*Nota.* Получим разложение иным способом 
	$f(x) = (1+x)^m$
	$f'(x) = m(1+x)^{m-1} | \cdot(1+x)$
	$(1+x)f'(x) = m(1+x)^m = mf(x)$
	$f(0) = 1$
	
	Получим задачу Коши:
	$\begin{cases} (1+x)S'(x) = mS(x) \\ S(0) = 1 \end{cases}$
	$S(x) = 1 + a_{1}x + a_{2}x^2 + \dots + a_{n}x^n + \dots;$
	$S'(x) = a_{1} + 2a_{2}x+3a_{3}x^2+ \dots na_{n}x^{n-1} + \dots;$
	$(1+x)S'(x) = \dots = mS(x) = m + ma_{1}x+m_{2}a_{2}x^2 + \dots$
	
	Приравниваем коэффициенты:
	$a_{1} = m = \frac{m}{1!}$
	$a_{1} + 2a_{2}=ma_{1} \implies a_{2} = \frac{m(m-1)}{2!}$
	$2a_{2}+3a_{3}=ma_{2} \implies a_{3} = \frac{m(m-1)(m-2)}{3!}$
	$a_{n} = C^n_{m}$
	$(1+x)^m= \sum\limits_{n=0}^{\infty} C^n_{m}x^n$
Радиус сходимости: $u_{n-1} = \frac{m(m-1)(m-2) \dots (m-n+2)}{(n-1)!}x^{n-1}$
$u_{n} = \frac{m(m-1)(m-2) \dots (m-n+1)}{n!}x^{n}$
$D = \lim_{ n \to \infty } | \frac{u_{n}}{u_{n-1}}| = \lim_{ n \to \infty } | \frac{(m-n+1)x}{n}| = |x|\lim_{ n \to \infty }| \frac{m+1-n}{n}| = |x| < 1$
Область сх. $(-1;1)$
*Nota.* В некоторых случаях, например $m \in \mathbb{Z}^-$, $x=1$ входит в область сходимости

6. $f(x) = \ln(1+x)$
	Заметим, что $f'(x) = \frac{1}{1+x} \overset{бином}{=} (1+x)^{-1}$
	$f'(x) = \sum\limits_{n=0}^{\infty} C^k_{m} x^n = 1-x+x^2-x^3 + \dots$
	$f(x) = \ln(1+x) = \int\limits_{0}^{x}  (1-x+x^2-\dots)\, dx = x - \frac{x^2}{2}+ \frac{x^3}{3} - \dots$
	$= \sum\limits_{n=0}^{\infty} = \sum\limits_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}x^n}{n}$
	*Nota.* Если взять $x = \frac{1}{k} : \ln (1+x) = \ln \left( 1+ \frac{1}{k} \right) = \ln \frac{k+1}{k} = \ln(k+1) - \ln(k)$
	Т.е. можно рекурсивно получить значение натур. логарифмов рядами
	
7. Применение к приближённым вычислениям
	*Ex. 1.* Неберущийся интеграл
	$\int \limits_{0}^ a\frac{\sin x}{x} \, dx = \int \limits_{0}^a \sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^n x^{2n+1}}{(2n+1!} \, dx = \int \limits_{0}^a \sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^n x^{2n}}{(2n+1!} \, dx = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n+1!} \int\limits_{0}^a x^{2n} \, dx$
	$= \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n+1)!} \frac{a^{2n+1}}{2n+1} = S(a)$ - сумма ряда - табличное значение интеграла
