# Глава 1. Ряды
1. [[Доп главы вышмата/Лекция 1#1. Числовые ряды| Числовые ряды]]
2. Функциональные ряды
3. Ряды Фурье

### 1. Числовые ряды
##### 1.1. Определения
Mem. Числовая последовательность
$$
\{u_{n}\}=\{u_{1}, u_{2}, \dots,  u_{n}, \dots\}
$$
Ex. 
1) $\frac{1}{.}; \frac{1}{2}; \frac{1}{4}; \dots$  $u_{n} = \frac{1}{2^n}; n=0;1;2\dots$
2) $u_{n} = \frac{1}{n(n+1)}; n = 1;2;3;\dots$
3) $0;1;0;1;\dots, u_{n}=\frac{1+(-1)^n}{2}, n = 1,2\dots$
4) $1;-1;1;-1\dots$ $u_{n} = (-1)^n, n = 0;1;\dots$

**Def 1.** Рядом (числовым) называется выражение
$u_{1} + u_{2} + \dots + u_{n} + \dots$, где $\{u_{n}\}$ - некоторая числовая последовательность
Обозначается $\sum\limits^{\infty}_{n=1}u_{n}$
_Nota Нумерация может вестись с любого  целого числа_
_Ex._  $\sum\limits^{\infty}_{n=-13}(n^2+1)$,  $\sum\limits^{\infty}_{n=2023} \frac{1}{n^3+5}$
**Def 2.** $u_{n}$ называется общим членом ряда
**Def 3.** $S_{n} = u_{1} + \dots + u_{n}$ называется частичной суммой ряда
*Nota $\{S_{n}\}$ -последовательность*
**Def 4.** Если последовательность частичных сумм сходится, т.е. $\lim_{ n \to \infty }S_{n} = S \in R$, то говорят, что ряд  $\sum\limits^{\infty}_{n=1}u_{n}$ сходится к сумме S (S -  сумма ряда)
Если $\lim_{ n \to \infty }S_{n} = \infty$ или не существует, то ряд расходится.

_Ex 1._ Непосредственное вычисление суммы ряда
$u_{n} = \frac{1}{n(n+1)}, n =1;2 \dots$
$\sum\limits^{\infty}_{n=1} \frac{1}{n(n+1)} = \sum\limits^{\infty}_{n=1}\left( \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1} \right)$ 
$S_{n}= \sum\limits^{n}_{k=1}\left(\frac{1}{k} - \frac{1}{k+1}\right) = 1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{2} -\frac{1}{3} +\dots + \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1}$
$S_{n} = 1 - \frac{1}{n+1}, \lim_{ n \to \infty } S_{n} = 1 = S$

_Ex 2_ Геометрический ряд (эталонный)
$b \in R, b \neq 0$ $\sum\limits^{\infty}_{n=0}bq^n = b + bq + bq^2 + \dots + bq^n = b(1 + q + \dots + q^n)$
$S_{n} = \underset{\text{остаток от деления} 1-q^{n+1} \text{ на } 1-q}{b (1 + q +  q^2 + \dots + q^n)} = b \cdot \frac{{1-q^{n+1}}}{1-q}$
$\lim_{ n \to \infty } S_{n} = \lim_{ n \to \infty } \frac{b}{1-q} \cdot (1-q^{n+1}) = \frac{b}{1-q} \lim_{ n \to \infty } (1-q^{n+1})$

Значение зависит от q
1) $|q| < 1 \implies q^{n+1} \underset{n \rightarrow \infty} \longrightarrow  0 \implies \lim_{ n \to \infty } S_{n} = \sum\limits^{\infty}_{n=0}bq^n$
2) $|q|>1 \implies q^{n+1} \underset{n \rightarrow \infty} \longrightarrow\infty,  \sum\limits^{\infty}_{n=1}bq^n$ расходится
3) $\mid q\mid = 1 :$ 
	1) $q = 1 \implies S_{n} = b(1+ \dots + 1^n) = b(n+1) \underset{n \rightarrow \infty} \rightarrow  \infty$
	2) $q = -1 \implies S_{n} = \frac{b}{2}(1-1+1-1+\dots-1) = \left[ \begin{gathered} b \cdot 0 \text{ - i подпоследовательность сходится к нулю} \\ b \cdot 1 \text{ - ii подпоследовательность сходится к единице} \end{gathered} \right. \implies$
	$\implies \nexists \lim_{ n \to \infty }S_{n}. \sum\limits^{\infty}_{n=0}bq^n$ расходится 
*Nota* Чаще требуется определить сходимость, не вычисляя суммы

##### 1.2. Свойства числовых рядов
**Th 1** $\sum\limits^{\infty}_{n=1}u_{n} \succ \Longleftrightarrow  \sum\limits^{\infty}_{n=k > 1}$
Если ряд сходится, то и его "хвост" сходится
_Nota_ Для расходящихся аналогично
$\square$
$\sum u_{n} \succ \Longleftrightarrow \exists \lim_{ n \to \infty } S_{n} \in R$
$\lim_{ n \to \infty } S_{n} = \lim_{ n \to \infty } (\overbrace{u_{1} + u_{2} + \dots + u_{k}}^{\text{число } U} + u_{k+1} + \dots + u_{n}) =$
$= \lim_{ n \to \infty } U + \lim_{ n \to \infty } (u_{k+1}+ \dots + u_{n}) = U + \lim_{ n \to \infty }(u_{k+1}+\dots+u_{n})$
$\blacksquare$
Ряд и его хвост одновременно сходятся или расходятся

**Th 2** $\sum\limits^{\infty}_{n=1}u_{n} = S \in R, \alpha \in R.$ Тогда $\sum\limits^{\infty}_{n=1} \alpha u_{n} = \alpha S$
*Nota* Если $\sum u_{n} \prec$, то умножение на $\alpha \neq 0$ не меняет расходимости
$\square$
Lab. Через частичные суммы
$\blacksquare$

**Th 3** $\sum\limits^{\infty}_{n=1}u_{n} = S \in R$, $\sum\limits^{\infty}_{n=1}v_{n} = \sigma \in R$
Тогда, $\sum\limits^{\infty}_{n=1}u_{n} \pm v_{n} = S \pm \sigma$
$\square$
$S_{n} = u_{1} + \dots + u_{n}$, $v_{n} = v_{1} + \dots v_{n}$
$\lim_{ n \to \infty } S_{n} \pm \lim_{ n \to \infty } v_{n} = \lim_{ n \to \infty } (S_{n} \pm v_{n})$
$\blacksquare$

*Nota* Если $\sum (u_{n} - v_{n}) \succ$, то неверно! в общем случае, что $\sum u_{n} \succ и \sum v_{n} \succ$
Ex. $\sum\limits^{\infty}_{n=1} \frac{1}{n(n+1)} = \sum\limits^{\infty}_{n=1} \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1} \neq \sum\limits^{\infty}_{n=1} \frac{1}{n} - \sum\limits^{\infty}_{n=1} \frac{1}{n+1}$ расходятся (?)
Гармонический ряд (эталонный)

$\sum\limits^{\infty}_{n=1} \frac{1}{n} = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \dots + \frac{1}{16} + \dots$
Вспомогательный ряд:
$1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{4} + \frac{1}{8} + \frac{1}{8} + \frac{1}{8} + \frac{1}{8} + \frac{1}{16} \dots + \frac{1}{16} + \dots = 1 + \frac{1}{2} + 2 \cdot \frac{1}{4} + 4 \cdot \frac{1}{8} + \dots = 1 + \frac{1}{2}+ \frac{1}{2}+ \frac{1}{2} + \dots$
Запишем частичные суммы
$\sigma_{1}=1, \sigma_{2} = 1 + \frac{1}{2}, \sigma_{3} = 1 + 2 \cdot \frac{1}{2}, \dots, \sigma_{n} = 1+(n+1) \cdot \frac{1}{2} \underset{n \rightarrow \infty}{\longrightarrow} \infty$
Последовательность частичных сумм $S_{n}$ исходного ряда почленно больше $\{\sigma_{n}  \}$. Следовательно, $\lim_{ n \to \infty } S_{n} = \infty$

**Th** Члены сходящегося ряда можно группировать произвольным образом, не переставляя.
$\square$
Группируя члены ряда, получаем подпоследовательности частичных сумм, она будет иметь тот же предел
$\blacksquare$
Переставление членов ряда может изменить сумму.
Ex. $\sum\limits^{\infty}_{n=1} \frac{(-1)^{n-1}}{n} = 1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{3} - \frac{1}{4} + \dots$ (сходится, докажем позже)
$= \left( 1 - \frac{1}{2} \right) - \frac{1}{4} + \left( \frac{1}{3} - \frac{1}{6} \right) - \frac{1}{8} + \left( \frac{1}{5} -\frac{1}{10} \right) - \frac{1}{16} + \dots =$
$= \left( 1 - \frac{1}{2} \right) - \frac{1}{4} + \frac{1}{3}\left( 1 - \frac{1}{2} \right) - \frac{1}{8} - \dots = \frac{1}{2} -\frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2} + \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{3} + \dots =  \frac{1}{2}\left( 1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{3} - \dots \right)$ 